   	Помню в 2009 году с началом экономического кризиса я днями сидел перед телевизором разгадывая причины. Финансовые аналитики заливались соловьями, шла очередная передача, и вдруг один эксперт ляпнул: «Финансовый кризис обусловлен кризисом доверия». Думаю: «Доверие? О чём говорит этот клоун?!», – я готов был слушать про поднимающуюся экономику Китая, про насыщение общества потребления, про заканчивающиеся природные ресурсы, но не про человеческое доверие. Сразу возразить было нечего, поэтому я задумался.

Со временем реплика про «доверие» заставила пересмотреть взгляд на устройство общества, придумать механизм учёта оценок и как поставить этот механизм на службу конструктивного развития отдельной личности и общества в целом.



На первый взгляд доверие – чисто человеческая величина, мутная, наподобие «любви» или «надежды». Как применить в точных системах суждения типа: «что-то смущает меня это решение», или «что-то не нравится мне этот парень», или «о, данное решение внушает мне доверие»?

Неожиданно друг проявляет себя в деле недостойно, ну или по крайней мере не так, как вы себе представляли, а человек, к которому вы относились неприязненно, вдруг выручает. Это не значит, что события изменят ваше окружение: друг останется другом, а с тем человеком вы будете более вежливым. Но доверие – это что-то качественно другое, нежели симпатия или поиск психологического комфорта.

Доверие 1-го уровня
Мы говорим: «Этому человеку можно доверять», если человек делает то, что обещает, а также если то, что он говорит, соответствует действительности. И наоборот, если человек не сдерживает обещания или искажает реальную информацию, мы говорим: «Этому человеку нельзя доверять». Кто-то ведёт себя адекватно, кто-то наоброт подводит. Поэтому вы с разной силой доверяете окружающим. Каждый располагает некоторых ближе, а некоторых дальше, и таким образом строит вокруг себя зону повышенного и пониженного доверия:



При этом картина доверия не статична во времени, она меняется: кто-то отдаляется, кто-то приближается, незнакомцы становятся знакомыми и попадают под вашу оценку.

Если максимальное положительное доверие обозначить как +1,0, а максимальное недоверие обозначить -1,0, то систему доверия человека можно выразить таким графом:



Будем называть оценку доверия к людям, с которыми человек сталкивался в реальной или виртуальной жизни и в существовании которых он уверен, как «прямое доверие» или «доверие 1-го уровня».

Человек сам относится к разным людям по-разному: кем-то он дорожит и старается выполнять свои обещания, а кем-то пренебрегает или даже обманывает. Соответственно, окружающие доверяют конкретному человеку с разной силой и знаком:



Справедливы два наблюдения для доверия 1-го уровня.

Наблюдение 1: множество исходящего доверия 1-го уровня почти никогда не совпадает с множеством входящего доверия 1-го уровня. Это значит, что вы доверяете одним, а вам доверяют другие. Частично эти множества пересекаются, но не целиком.

Наблюдение 2: обоюдные оценки доверия двух человек, как правило, несимметричны, хотя иногда и симметричны. Т.е. первый человек доверяет второму с другой силой, а иногда и знаком. 

Доверие 2-го и более уровня
Мы всегда стараемся иметь дело с людьми, которых знаем непосредственно и к которым имеем повышенное доверие, при этом избегаем людей, которым не доверяем. То есть мы стараемся ограничиться 1-м уровнем. Но бывает в круге доверия 1-го уровня нет человека той квалификации, которая нам нужна. И тогда мы задействуем косвенное доверие, проводим опрос в зоне доверия 1-го уровня:
– Слушай, дружище, посоветуй хорошего авто электрика, какие-то лампы на панели горят.
– Ты знаешь, есть у меня один хороший спец!
Или так:
– Хорошего не знаю, но был недавно у одного «ломастера» – не советую.
Так мы строим карту доверия 2-го уровня:



Бывает, что и на 2-м уровне нет человека, тогда вам посоветуют такое:
– Сам я не знаю, но есть один автослесарь, он точно кого-нибудь посоветует.
Вы идёте к этому автослесарю, а он уже советует. Это дерево доверия 3-го уровня:



Размер зоны доверия
Из-за ограничений человеческой психики каждый на 1-м уровне доверия имеет около 150 человек.

Получается, что для 2-го уровня будет 150*150=22500 оценок. И так далее:



Это означает, что в деревне вы скорее всего знаете всех лично и рекомендации не требуются.
В небольшом городе, если вы напрямую не знаете человека, то всегда найдёте среди знакомых того, кто даст ему характеристику.
В «миллионнике» найдётся знакомый, у которого есть знакомый, знающий любого жителя.
В России получить характеристику можно через 3х посредников.
А для любого жителя Земли найдётся 4 посредника.

До недавнего времени найти такие цепочки было весьма затруднительно, так как не существовало (и до сих пор не существует) механизмов учёта оценок членов общества друг другом – запросы просто глохли среди ближайших 10 людей, вы же не будете ходить и опрашивать всех своих 150 знакомых, не так ли? И даже если вы будете, то они вряд ли будут и ваша система доверия «забуксует» уже на 2-м уровне. В народе ходило немного избыточное «правило шести рукопожатий». В любом случае, мы никогда не имели полной картины доверия между людьми.



Но всё изменилось с появлением компьютерных сетей. Сегодня мы можем преодолеть ограничение Данбара и стабилизировать работу больших сообществ, позволяя участникам мгновенно выяснять репутацию той или иной персоны.

Расчёт репутации
Для 1-го уровня доверие определяется вашей оценкой:



В простейшем случае для 1-го уровня репутации равны вашим оценкам.

Для 2-го уровня рейтинг будет учитывать как вашу оценку посредника 1-го уровня, так и оценку посредника по отношению к человеку на 2-м уровне.
Если посредников несколько, то общая оценка складывается из всех исходящих цепочек.

Формула подсчёта репутации для одной исходящей цепочки выглядит примерно так:



Аналитическая формула довольно муторная, но следуют простые выводы:
1. Чем ближе оцениваемая личность в цепочках доверия, тем легче высчитывается репутация по цепочкам доверия. Репутация на 1-м уровне вычисляется мгновенно.
2. Чем больше посредников высоко оценило человека, тем выше будет его рейтинг.
3. Репутация человека будет иметь различную величину для разных людей, так как множество доверия 1-го уровня у каждого человека уникально. Объективного рейтинга не существует. Любой рейтинг субъективен и зависит от оценок 1-го уровня доверия.
4. Если человека нет в зоне прямого доверия, то мы пытаемся воспользоваться косвенным доверием, пытаясь найти цепочки 2-го и более уровня, чтобы оценить его рейтинг. Если цепочки не найдены, то репутацию человека оценить невозможно.
5. Для правильного расчёта репутации мы должны быть уверены, что используемые оценки доверия достоверны.

Основа системы доверия
Для реализации системы доверия необходимы следующие виды записей:

1. Человек

    <Person>
      <first_name name="Name" type="String" size="30" hash="1:hash(3)" />
      <last_name name="Family" type="String" size="35" hash="2:hash(6)" />
      <birth_day name="Birth day" type="Date" hash="3:date(3)" />
      <birth_place name="Birth place" type="Panhash(City)" hash="4:coord(4)" />
      <father_name name="Father name" type="String" size="35" hash="5:hash(2)" />
      <mother_name name="Mother name" type="String" size="35" hash="6:hash(2)" />
      <sex name="Sex" type="Byte" />
      <exit_day name="Exit day" type="Date" optional="yes" />
    </Person>

Эта запись описывает и идентифицирует человека, выделяет из толпы, позволяет отличить одного от другого.

2. Ключ

    <Key>
      <kind name="Kind" type="Byte" />
      <rights name="Rights" type="Byte" />
      <expire name="Expire" type="Time" />
      <creator name="Creator" type="Panhash(Person)" />
      <created name="Created" type="Time" hash="2:integer(4)" />
      <cipher name="Ciphered" type="Word" />
      <body name="Body" type="Blob" hash="1:sha256(16)" />
    </Key>

Эта запись хранит уникальный блок данных, служащий основой для криптографических алгоритмов. Для системы доверия используется два ключа – открытый (публичный) и закрытый (приватный). Открытый ключ свободно курсирует по сообществу. Закрытый ключ хранится только у владельца ключа.

3. Подпись

    <Sign>
      <obj_hash name="Object panhash" type="Panhash" />
      <key_hash name="Key panhash" type="Panhash(Key)" />
      <pack name="Data pack" type="Byte" />
      <trust name="Trust" type="Byte" />
      <creator name="Creator" type="Panhash(Person)" hash="1:phash(12)" />
      <created name="Created" type="Time" hash="2:integer(4)" />
      <sign name="Sign" type="Blob" hash="3:crc32(4)" />
    </Sign>

Эта запись содержит блок данных, вычисленный с использованием ключа создателя подписи, записи, которую необходимо удостоверить (например, другой ключ) и криптографического алгоритма (например, RSA).



Записи «Человек», «Ключ» и «Подпись» являются основой для системы доверия.
Имея основу можно подписывать и любые другие записи. При этом поле «trust» (доверие) приобретает разный смысл для разных типов записей:



Хронология использования
Шаг 1. Генерация ключей, самоподписывание

На этом шаге человек создаёт свою анкету и генерирует пару ключей.
После чего подписывает свою же анкету и свои ключи.

Человек Василий Пупкин
  Ключ1 Василия Пупкина открытый
  Ключ1 Василия Пупкина закрытый
    Подпись +1,0 на Ключе1ВП Ключа1ВП открытого
    Подпись +1,0 на Ключе1ВП Человека Василия Пупкина

Человек Иван Петров
  Ключ1 Ивана Петрова открытый
  Ключ1 Ивана Петрова закрытый
    Подпись +0,9 на Ключе1ИП Ключа1ИП открытого
    Подпись +1,0 на Ключе1ИП Человека Ивана Петрова


Шаг 2. Обмен анкетами, ключами, установка доверия

На этом шаге люди обмениваются открытыми ключами, и убедившись, что ключи не подделаны при обмене, удостоверяют их, подписывая своими ключами.

    Подпись +0,7 на Ключе1ВП Ключа1ИП открытого
    Подпись +0,9 на Ключе1ВП Человека Ивана Петрова
    Подпись +0,9 на Ключе1ИП Ключа1ВП открытого
    Подпись +1,0 на Ключе1ИП Человека Василия Пупкина


Также могуть быть подписаны (и соответственно, оценены) анкеты людей, если вы уже готовы повлиять на их рейтинг. Но первичным для работы системы доверия служит именно подписание чужих ключей с указанием оценки, насколько вы доверяете надёжности этих ключей.

Шаг 3. Смена ключей Иваном Петровым

Если случилась компрометация ключей, владелец срочно генерирует новую пару ключей, на них «разжалует» свои предыдущие ключи и «одобряет» новые.

  Ключ2 Ивана Петрова открытый
  Ключ2 Ивана Петрова закрытый
    Подпись -1,0 на Ключе2ИП Ключа1ИП открытого
    Подпись +0,8 на Ключе2ИП Ключа2ИП открытого
    Подпись +1,0 на Ключе2ИП Человека Ивана Петрова


Шаг 4. Обмен подписями

Перед тем, как начать расчёты репутации ключей, людей и других записей, происходит обмен подписями.

Полный список подписей:
    Подпись +0,9 на Ключе1ИП Ключа1ИП открытого
    Подпись +1,0 на Ключе1ИП Человека Ивана Петрова
    Подпись +0,7 на Ключе1ВП Ключа1ИП открытого
    Подпись +0,9 на Ключе1ВП Человека Ивана Петрова
    Подпись -1,0 на Ключе2ИП Ключа1ИП открытого
    Подпись +0,8 на Ключе2ИП Ключа2ИП открытого
    Подпись +1,0 на Ключе2ИП Человека Ивана Петрова


Всё, теперь можно строить ветки доверия и рассчитывать свои рейтинги.
Для чего могут использоваться рейтинги?

Практическое применение
1. Авторизация узлов

В распределённой (peer-to-peer) системе можно использовать рейтинги ключей и людей для авторизации узлов перед принятием и отдачей записей. Система доверия дисциплинирует участников, оградит от спамеров, провокаторов и манипуляторов.

2. Оценка бизнес-партнёров

Следуя своей системе доверия, можно выбрать надёжных партнёров и отсеять жуликов. Система доверия также дисциплинирует участников экономических цепочек и мотивирует к добросовестному и деловому поведению.

3. Оценка новых знакомых

К вам просится в друзья незнакомец – кто он такой? Как его оценить? И здесь поможет система доверия. По крайней мере на первоначальном этапе.

4. Надёжный сбор записей

После того, как вы подписались на какие-либо теги, группы или отдельных людей, вы начинаете собирать записи. Но как отсеять ненужную шелуху? Поставьте порог рейтинга и до вас дойдут только записи, которые не забраковали ваши доверенные лица.

5. Оценка долгового эмитента

Вы готовы отдать товар или оказать услугу в долг, но не знаете, как выбрать получателя вашего товара или услуги. Зачем ломать голову – просто выберите человека, выглядещаго достойно именно в вашей системе доверия.

6. Замена средств массового зомбирования (СМИ) средством доверенного сбора информации

Выбирая круг доверенных лиц, вы можете оградить себя от ненужного потока пропаганды, обустраивая свою жизнь согласно вашим внутренним убеждениям, увлечениям и симпатиям. Вы будете получать информацию, которую разделяют удобные для вас люди и этим самым более полно интегрироваться в сообщества.

7. Мотивация человека через обратную связь

В обществе, где доверие и репутация добавляются к монетарному регулированию, человек из анонимного и похотливого раба превращается в социально-ответственного человека, который строит своё лицо и заботится о своей репутации. К чисто меркантильным интересам добавляется социальная составляющая, без которой невозможно построение гармоничного общества.

Анонимность должна умереть?
«Эй, умник, а ну-ка стоять!» – уже слышу возглас анонимного сообщества: «Ты хочешь, чтобы мы раскрыли свои лица? Чтобы правительства следили за нами? Чтобы под дудочку «открытого общества» вставляли нам чипы и ограничивали доступ к интернету и платёжным системам?»

Да, в политической и экономической жизни анонимность должна умереть. Но не так как они предлагают! Открытое общество может быть построено только в децентрализованной информационной системе. Когда кто-то владеет центральным сервисом, он всегда будет манипулировать данными. Тайное голосование служит не для вашей безопасности, а для того, чтобы вы не смогли проконтролировать свой выбор и выбор других.

Анонимность должна умереть, но не там, где каста тайных избранных через центры собирает данные об остальных и контролирует их, а там, где люди в информационном плане поставлены в равные условия – множество свободных индивидуумов, борющихся на равных за свою репутацию в истинно народной информационной системе.

Люди должны через социальное общение, через практические дела вовлекаться в политическую и экономическую жизнь. В этих сферах каждый вместо критики должен воспитывать способность созидать.



Так кто же ты, безликий обыватель, растёкшийся по дивану, думающих о формулярах, которые сдал сегодня и сдашь завтра? Готов ли ты стать частью общества и начать строить своё лицо? Ведь тебе, в котором с помощью детсада, школы и университета взращивалась выученная беспомощность, гораздо проще довериться общепринятому и раскрученному «лидеру», который летает как птица посреди твоей гостиной и ныряет как рыба в 3 м от твоего кухонного стола, сидеть в своей отведённой клетушке и вожделеть в иллюзиях, созданных маркетинговой индустрией корпораций. Готов ли ты начать строить ветки доверия вокруг себя, оценивать вклад приятных тебе людей в развитие цивилизации? Готов ли строить свою репутацию, не боясь падать и вновь подниматься в глазах тех, кто тебя любит и ненавидит? Готов ли перестроиться от жажды потребления в усладу своего эго и удовольствия к созиданию во благо общества и своего признания?

Нет, я не против анонимности в сообществах, созданных для развлечения. Порою, в тёмном зале дискотеки или на анонимной имиджборде приятно прикоснуться к нерву толпы, но «дискотека» в конструктивных (политических и экономических) процессах недопустима.

Возможное будущее
Монетарная система почти уничтожила человека, сделала его скотом, считающим деньги.
В социальной сети, где люди строят ветки доверия, человек преобразуется, станет заботиться о своей репутации. Снова станет человеком, полноценным членом общества, а не долларовой обезьяной. Это в целом плодотворно скажется на развитии общества.

Вы скажете: «Чувак, время упущено, ты долго телился. Нужно было делать систему 2 года назад. Через месяц все p2p сети прикроют и никой народной независимой системы не получится. Да плюс ещё начнут рваться бомбы и снаряды – посмотри на Донбасс. Как их спасёт твоя p2p система доверия?». Да, согласен. Мир катится в хаос. И возможно, завтра мы будем мечтать о куске хлеба, а не о компьютере, подключенном к сети.

Тогда напоследок я бы хотел оставить только одну мысль: система доверия может работать и без компьютеров и компьютерных сетей. Ведь главное видеть: кто делает пользу для общества, а кто вредит. Ну и быть адекватным в оценочных характеристиках. В невыносимых условиях система оценки доверия и репутации может работать и без компьютеров.



Но я надеюсь, нам оставят сеть и компьютеры.